# Метрики (показатели) информационной базы

Надо разделить на составные части, отдельно

* [показатели](https://gitlab.com/bsl-libs/indicators_ext) как инструмент получения дпнных.
  > В нем кэш, вызовы действительных обработчиков, набор доступных и активных
* и метрики оставить в этом проекте, как средство, публикующее эти показатели. Возможно как на внешние источники (сервисы), так и со временем сделать какую-то визуализацию



**Концепт схемой**

<details>
<summary>Показать схему</summary>
![Концепт схемой](./images/concept.drawio.svg)
</details>

## Задача

* Охота видеть на стене телевизор с разными графиками, отображающими происходящее в системе(ах)
* Чтобы не было повторной работы сделанное в одной базе должно продолжать работать при применении решения в другой совместимой базе

## Окружение

Есть N разнородных баз. Часть из них сделана на БСП, часть полностью самописных.

## Технические требования

* Библиотека должна быть встраиваемой в любую конфигурацию
* Минимизация требуемых настроек - если метрике не нужны клиентские данные, то она должна работать "из коробки" на любой совместимой конфигурации
* Должно работать максимально эффективно
* Соблюдает требования по безопасности - отсутствует динамический код, задаваемый на клиентской стороне

## Мысли

Показатели могут быть различного характера

* технические
* бизнес-показатели
* ....

Средство визуализации не важно - может быть например Grafana, 1С, ....

Пример показателей

Время выполнения запроса
Время открытия формы
Прибыльность в час
Количество обработанных документо

При расчете может быть зацикливание. Надо застраховаться от этого

## Процесс

При возникновении некоего события вызывается метод фиксации показателя

Метод должен быть перегружаемым

## Требования и ограничения

Значения метрик надо накопить

Надо хранить только значения показателей

Стараться избегать дублирования информации в системе

Данные должны периодически очищаться. Возможно сворачиваться

Пользователь может сам определять метрики и показатели и способы их расчета.

Должны быть 1С независимые интерфейсы для получения метрик

Должны быть 1С независимые интерфейсы для принятия показателей.

Влияние записи показателя на производительность системы должна быть минимальной. Только создание записей. Все что можно закешировать. Переходы на сервер нежелательны

Собираются ТОЛЬКО существующие данные

Первичные данные не могут храниться в качестве показателя

Исходные

### Вторая очередь

Шумы, случайные выбросы - возможность расчета метрик со срезом пиков и граничных значений (+-5%)

## Прикидки программного интерфейса

### Библиотеки

```bsl
мет_Показатель.Получить(Показатель, Настройка = Null)

мет_ПоказательКэш.Сформировать()

мет_ПоказателиНабор.Получить() - текущие активные показатели
мет_ПоказателиНабор.Добавить(Показатель);

мет_ПоказательНастройка.Сохранить()
мет_ПоказательНастройка.Умолчание(Показатель)
мет_ПоказательНастройка.ФормаОткрыть(Показатель)

```

### Обработки расчета показателя

```bsl
ОбработкаПоказатель.Значение()
ОбработкаПоказатель.КэшИспользуется()
ОбработкаПоказатель.КэшРассчитан()
ОбработкаПоказатель.НастройкаЕсть()
ОбработкаПоказатель.НастройкаУмолчание()
```

## Термины

* Метрика - значение, возможно полученное из нескольких показателей
* Показатель - односоставное значение
